<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>NeuroDiv le blog sur la Neuro-Diversité on NeuroDiv</title>
    <link>https://neurodiv.blog/</link>
    <description>Recent content in NeuroDiv le blog sur la Neuro-Diversité on NeuroDiv</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Sep 2025 17:00:30 -0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://neurodiv.blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Neurodiversité et inclusion au travail : vers une révolution silencieuse</title>
      <link>https://neurodiv.blog/articles/2025/002-neurodiversite-et-inclusion-au-travail/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 17:00:30 -0400</pubDate>
      <guid>https://neurodiv.blog/articles/2025/002-neurodiversite-et-inclusion-au-travail/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La neurodiversité désigne la variation naturelle du fonctionnement neurologique humain. Elle inclut des profils comme l’autisme, le TDAH, la dyslexie, la dyspraxie, le syndrome de Tourette, entre autres. Dans le monde professionnel, ces différences sont souvent perçues comme des obstacles… alors qu’elles peuvent être de véritables atouts.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;les-défis-rencontrés-par-les-personnes-neurodivergentes&#34;&gt;Les défis rencontrés par les personnes neurodivergentes&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Manque de compréhension : Les employeurs et collègues peuvent méconnaître les besoins spécifiques liés à la neurodiversité.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Environnements sensoriels inadaptés : Open spaces bruyants, éclairages agressifs, interruptions fréquentes.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Processus de recrutement standardisés : Les entretiens classiques peuvent désavantager des candidats brillants mais atypiques.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Stigmatisation et isolement : Les différences comportementales ou de communication peuvent être mal interprétées.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-manque-de-compréhension&#34;&gt;1. Manque de compréhension&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dans de nombreux milieux professionnels, la neurodiversité reste un concept méconnu. Les employeurs et collègues peuvent ignorer les particularités cognitives ou sensorielles de leurs collaborateurs neurodivergents, ce qui entraîne des malentendus, des jugements hâtifs ou des attentes inadaptées. Par exemple, une personne autiste qui évite le contact visuel ou préfère travailler seule peut être perçue comme distante ou peu collaborative, alors qu’elle cherche simplement à préserver son équilibre. Ce manque de compréhension peut nuire à la qualité des relations professionnelles et freiner l’épanouissement des talents atypiques.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>À propos</title>
      <link>https://neurodiv.blog/about/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 17:07:39 -0400</pubDate>
      <guid>https://neurodiv.blog/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bienvenue sur notre blog dédié à la neurodiversité ! Ici, nous célébrons les différentes façons dont le cerveau humain fonctionne, en mettant en lumière les expériences, les défis et les réussites des personnes neurodivergentes. Notre objectif est de favoriser la compréhension, l&amp;rsquo;inclusion et le respect de toutes les formes de pensée. Rejoignez-nous pour explorer des témoignages inspirants, des ressources utiles et des réflexions engagées sur un monde plus ouvert à la diversité cognitive.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Qu&#39;est-ce que la neurodiversité ?</title>
      <link>https://neurodiv.blog/articles/2025/001-qu-est-ce-que-la-neurodiversit%C3%A9/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 17:00:30 -0400</pubDate>
      <guid>https://neurodiv.blog/articles/2025/001-qu-est-ce-que-la-neurodiversit%C3%A9/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;introduction&#34;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Définition de la neurodiversité: Qu&amp;rsquo;est-ce que la neurodiversité ? Distinction entre neurotypique et neuroatypique.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Histoire du concept: Origine du terme, évolution de la perception des différences neurologiques.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Pourquoi ce blog ? Importance de sensibiliser le public, démystifier les idées reçues et promouvoir l&amp;rsquo;inclusion.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;quest-ce-que-la-neurodiversité-&#34;&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce que la neurodiversité ?&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;La neurodiversité est un concept qui met en lumière la diversité des cerveaux et des esprits humains.&#xA;Il ne s’agit pas ici de mettre en avant une différence mais plutôt d’exprimer que nous sommes tous différents dans le fonctionnement de notre cerveau: notre système neurologique est unique.&#xA;Toutefois, malgré l’unicité de chaque personne, des ensembles cohérents se démarquent.&#xA;Ainsi le plus grand ensemble cohérent, selon les critères communément admis de la science, correspond à la majorité de la population et est qualifié par convention de neurotypique.&#xA;Les autres groupes aux fonctionnements cohérents mais différent de la majorité sont qualifiés de neuroatypiques.&#xA;Ainsi, les différences neurologiques, comme celles associées à l&amp;rsquo;autisme, au TDAH, à la dyslexie ou au haut potentiel intellectuel, ne sont pas des pathologies à corriger, mais des variations normales du cerveau humain.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
